[搞後面] 俄在黑龍江對岸部署新式坦克

俄在黑龍江對岸部署新式坦克

俄軍第38近衛摩托化步兵旅，已經配備大約40輛T-80BVM坦克，這支部隊的駐紮地點幾乎在黑龍江江邊，距離位於黑龍江岸邊的俄羅斯遠東主要城市布拉戈維申斯克(海蘭泡)僅有110公里。

俄精銳部隊 首次部署遠東

中國與俄羅斯90年代時所簽署的相關邊界協議提到，在兩國邊界各自100公里的範圍內，限制雙方部隊和重型進攻性武器的佈置數量。但在公開報導中，很少提及雙方目前如何執行有關條約。

俄羅斯軍事媒體兩年前開始介紹新式的T-80BVM坦克。去年秋季起，開始有這種坦克裝備康傑米羅夫師和北部第200摩托化步兵旅的報導。這兩支俄軍精銳部隊中，前者負責首都莫斯科的防衛。後者的駐紮地點位於摩爾曼斯克州，幾乎在北冰洋岸邊，負責北極地區作戰，是俄羅斯北極部隊的主力。

新式武器陸續部署遠東

一些軍事分析人士認為，俄羅斯目前同北約對抗升級，新式裝備通常都優先部署在西部地區，主要用來針對烏克蘭，波羅的海國家和北約部隊。位於黑龍江對岸的第38近衛摩托化步兵旅，成為第3支裝備這種新式主戰坦克的俄軍部隊。此舉顯示，俄軍在遠東地區的防務，尤其在俄中邊境地區的戰力部署絲毫沒有鬆懈。

除了新式主戰坦克外，包括戰機在內，各種其他先進進攻性武器最近幾年也源源不斷地陸續在離中國不遠的遠東地區服役。在公開報導的黑龍江對岸哈巴羅夫斯克（伯力）附近的俄軍演習中，能看到最新式的多管火箭炮系統。

俄軍同樣開始在遠東地區部署西方軍隊現已不用，蘇聯解體後一度封存的兩款能發射核炮彈的超大口徑火炮。目前在沿俄中邊界線，俄羅斯部署了可攜帶核彈頭的伊斯康得爾式戰術飛彈系統。

歷史重演 一邊合作一邊提防

俄羅斯時事評論人士尼寇里斯基說，一方面俄羅斯向中國出售武器，兩國軍隊不斷舉行各種軍事演習。另一方面，俄羅斯又特別戒備中國，認為中國是威脅，這讓他感到歷史似乎在重演。因為在二戰爆發前的30年代，納粹德軍與蘇聯紅軍也曾有過密切合作，但同時又相互提防。

尼寇里斯基：「現在經常能看到兩國軍隊互動的各種畫面，比如，坦克比賽，軍方代表團去對方訪問，經常的定期軍演，還能看到兩國水兵共同合影，彼此向對方致意等，表面上給人的印象是兩國似乎在準備著什麼，但背後卻是相互防備。」

引擎動力強大 適合嚴寒氣候

T-80BVM是蘇聯時代研製的T-80型坦克的深度改進型和升級版。這種坦克除了更進一步加強防護，採用了新式火控瞄準系統和動力更大的引擎外，坦克炮還可發射飛彈，攻擊直升機和黑龍江上的艦船。

T-80與美軍的M1坦克一樣，是世界上唯一兩款採用燃氣輪機引擎的坦克，這使坦克不但動力強大，更能在低溫條件下工作。俄羅斯媒體說，T-80BVM坦克特別適合於遠東的嚴寒氣候，坦克發動機可在攝氏零下50度的環境下輕易發動。這種坦克的動力之大，相當於直升機。坦克發動時，引擎轟鳴，像開飛機，這種坦克因此也被稱為「噴氣坦克」。

T-80式坦克曾在車臣戰爭中被使用。這種坦克雖被批評不適合巷戰，許多坦克在戰鬥中被摧毀，但坦克的防護能力仍然讓許多軍事觀察人士印象深刻。

(本文轉載自VOA)

支那唔敢報仲話中俄友好